素人天下踢走建制黑箱

素人天下踢走建制黑箱

屯門區議會共有十名素人參選，坊間稱他們為「十兄弟」。

【本報訊】反送中逆權運動燃燒逾百日，令港人公民意識覺醒之餘，更催生一班投入運動的素人以個人或自發組織形式，各自投入所屬社區的區議會選舉戰線，遍地開花不再單純是抗爭行動。有民主派政黨形容，今屆區選主角不再是各大政黨，而是一場「素人天下」的選戰，區議會能否翻盤，素人表現或左右大局。有學者更認為，相對上屆選舉，今次素人數量大幅上升，「撞區」情況比上屆少，若投票率高，素人成功搶灘機率會比上屆大。

記者：歐陽聯發 陳珏明

今屆區選承接住反送中逆權運動，全港18區均擁現大批素人參選，部份更自組團體以協作形式參選，多得素人出戰，令全港400多個區議會選區，反送中及民主派參選人幾乎完全填滿，當中有逾二百名素人參選，由他們組成的素人地區組織更多達十多個，作為民主派最大黨，民主黨選舉委員會主席李永達表示，今屆區選不再單由幾個民主派政黨左右大局，而是一班參選素人，他更形容今仗將是「素人天下」。

李永達直言，得力於素人出戰，全港區會選區幾乎沒有白區，每區幾乎也有民主、反送中參選人挑戰建制，而且今屆較上屆區選協調順利，沒有出現上屆狙擊傳統泛民的情況。李分析，民主派或能在4至5個選區翻盤，「起到好大示範作用，畀到市民睇，唔係由建制把持嘅議會，民意參與可以多好多」。

有民主派地區人士也認為，今次素人參選與上次佔中後素人選區議會不同，「今次唔只係參選嘅人覺得要改變，係好多街坊都覺得區議會要變，對素人接受程度高好多」，他認為與不少街坊在反送中運動中也投入前線抗爭，「佢哋自己都係素人，佢哋明白素人都可以做到好多嘢，點解唔可以畀機會呢班素人？」

相關新聞：新華社施壓：何傳耀中學包庇中槍男生

元朗爆發鄉黑問題，在該區長大的劉晉宇（右）和方浩軒決定出戰參選。

學者：打旗號反建制有利選戰

理大社會政策研究中心主任鍾劍華也認為，今次區選素人選情有關鍵作用，他分析上屆區選在傘運後舉行，面臨社運低潮，勝選的傘兵數目自然比預期少，但鍾劍華指今次區選正值運動中心，社會氣氛對建制派較負面，「感覺得要掃走佢哋」，打旗號反建制都一定有利。他預計議席會有進賬，但現實是蛇齋餅糭在小型選戰會見效果，建制的動員票流失不多，他又指今屆素人優勢無迹可尋，部份人仍在讀書，政府難找藉口DQ。

究竟這些素人為何出戰區選？屯門區議會共有十名素人參選，坊間稱他們為「十兄弟」，包括山景黃丹晴、新墟張可森、龍門曾錦榮、富新李家偉、良景王德源等，平均年齡由22至33歲，6月至今，他們緊貼整場送中運動，看到政府如何漠視民意，返到社區，原來屯門區議會亦同樣「黑箱」。

出選龍門曾錦榮直言，屯門區議會一直沒有為市民發聲，「咁市民點監察議會呢？」小社區如是，大環境更甚，「一百萬人、二百萬人上街，點解政府可以有資本唔聽？」隨住反送中後社區意識明顯加強，居民明白敢發聲才有改變。

除了屯門，7.21手持藤條的白衣人無差別襲擊市民，元朗鄉黑問題一下子爆發，令元朗長大的劉晉宇和方浩軒決定走得更前，組成「動元十八」，方浩軒住在十八鄉中選區，四年前他仍讀大學，「住Hall好日都唔返屋企，特登記低個日子，後尾知道得一個候選人，即係票都唔使投」，選區由梁福元次子梁明堅自動當選，他今次參選是希望給居民有多一個選擇。現實是元朗區議會由是鄉事主導，他明白難以一下子翻盤，「但多一個人監察就係多一個人監察」，正如今次運動精神，不拘一格，行動流如水，隨機應變。

上一則
上一則
港電競選手 賽後高呼「光復香港」

下一則
下一則
戰大埔林村谷 「機場阿叔」不為五斗米折腰

新華社施壓：何傳耀中學包庇中槍男生
基朗英華生被捕 同學聲援
示威者入夜游擊 瘋警濫捕
港鐵續成目標 多站遭破壞
警遭掟單車 發難射橡膠彈還擊
示威者無衝擊 解放軍擎槍
干擾槍有效距離二千米
軍人舉黃旗不當 律師：應報警
軍事專家︰駐港部隊大增軍車
全港商場遍地開花摺鶴高歌
的士撞斷女子腳 警守病房
女急救員挺身保護 警照揮棍毆青年
傳警獲搜查令 浸大宿生恐慌急搬走
蒙面法首控兩人 300人戴口罩聲援
大律師公會代表質疑緊急法違憲
陳沛然憂惡法累醫生釘牌
保險業：示威區受傷難獲賠
譚惠珠死撐無違《基本法》
葉國謙恐嚇隨時封互聯網
工會料港鐵今難全綫通車
沙田護旗手遭私了
彭定康轟林鄭推惡法瘋狂
林鄭鬼祟現身重陽活動
陸客台大亂撕連儂牆 被限出境
台灣組織怒撕五星旗抗蒙面法
港電競選手 賽後高呼「光復香港」
戰大埔林村谷 「機場阿叔」不為五斗米折腰
選灣仔大佛口 攝影師盼守護社區第一線
推蒙面法後首日上課 教局白色恐怖 命學校交戴口罩人數

小心何妖嚟搞你地